%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 
\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\auteur{N. Perin \& V. Ledda}
\ladate{0.99}
\reference{Memo}

\titre{Puissances et racines}
\motsclefs{Puissance, DAEU, Math 9}

\begin{document}





\section*{Définitions}


Soit $n$ un entier non nul et $a$ un réel, par définition:
\begin{equation*}
a^n=\underbrace{a\times a\times\cdots\times a}_{n\text{ fois }}.
\end{equation*}


Pour $a\neq 0$,  on pose $a^0=1$ 

et

\begin{equation*}
a^{-n}=\frac{1}{a^n}
\end{equation*}

\section*{Règles opératoires}



\begin{eqnarray*}
  a^n\times b^n&=& (ab)^n\\
  a^n\times a^m&=& a^{n+m}\\
\end{eqnarray*}




\begin{eqnarray*}
 \text{si }b\neq 0,\quad \frac{a^n}{b^n}&=& \left(\frac{a}{b}\right)^n\\
   \text{si }a\neq 0,\quad\frac{a^n}{a^m}&=& a^{n-m}\\
\end{eqnarray*}





\begin{eqnarray*}
  \left(a^n\right)^m&=&a^{n \times m}\\
  \end{eqnarray*}

  \begin{remarque}
    Si $a$ et $b$ sont des réels strictement positifs, les règles précédentes
    s'étendent aux exposants réels.
  \end{remarque}

  \section*{Racine $n$\up{ième}}

Soit $a$ un réel positif, on appelle racine $n$\up{ième} de $a$ le
réel positif $b$ tel que $b^n=a$. Si un tel réel existe on le note $\sqrt[n]{a}$.
  

\begin{remarque}
  Si $a$ est négatif et $n$ impair, on peut étendre la notion de
  racine $n$\up{ième}, par exemple: $\sqrt[3]{-8}=-2$.
\end{remarque}



Si $a$ est positif et $n$ un entier strictement positif, 

\begin{equation*}
\sqrt[n]{a}=a^{\frac{1}{n}}.
\end{equation*}


\begin{remarque}
  Les règles opératoires s'appliquent:

  \begin{equation*}
    \frac{(\sqrt[3]{a})^7}{(\sqrt[4]{a})^5}=\frac{a^{\frac{7}{3}}}{a^{\frac{5}{4}}}=a^{\frac{7}{3}-\frac{5}{4}}=a^{\frac{13}{12}}
  \end{equation*}
\end{remarque}
\end{document}
